% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\input{/latex/preambule-pc.tex}

\begin{document}

% De gros soucis dans ce chapitre : les exos de base sur le lien entre coeff mult
% et taux d'évolutions doivent être remontée
% il faut ensuite des diminutions dans les exos sur les taux d'évolution

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Chapitre \no 3 -- Taux d'évolution, Niveau=TSTMG,Classe=2, Date=2023-2024, Code=Nom : \pointilles[4cm] \qquad Prénom : \pointilles[4cm]}

  \begin{propriete}
    \begin{itemize}
      \item Une augmentation de $p\%$ revient à multiplier par $1+\dfrac{p}{100}$.
      \item Une diminution de $p\%$ revient à multiplier par $1-\dfrac{p}{100}$.
    \end{itemize}
  \end{propriete}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item Un sac à dos coûte 83€. Son prix augmente de 15\%. Quel est son nouveau prix ?
      \item Le prix d'un parapluie a été multiplié par 1,23. De quel pourcentage a-t-il augmenté ?
      \item Un casque de moto coûte 120€. Son prix baisse de 20\%. Quel est son nouveau prix ?
      \item Le prix d'un ordinateur a été multiplié par 0,95. De quel pourcentage a-t-il baissé ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item Une clef USB coûte 27€. Son prix augmente de 12\%. Quel est son nouveau prix ?
      \item Le prix d'une montre a été multiplié par 1,34. De quel pourcentage a-t-il augmenté ?
      \item Le prix d'un téléphone est passé de 140€ à 203€.
            \begin{enumerate}
              \item Par combien le prix a-t-il été multiplié ?
              \item Par quel pourcentage le prix a-t-il augmenté ?
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Le prix d'un produit est passé de 40€ à 46€.

    On souhaite \textbf{calculer le pourcentage d'augmentation}.

    On commence par calculer le coefficient multiplicateur $CM$, autrement dit, on calcule par combien le prix a été multiplié pour passer de 40€ à 46€.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$40$} -- node [above] {$\times \ldots$} node [below] {} (5,0) node [right] {$46$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $CM = \dfrac{46}{40} = 1,15$. Le prix a donc été multiplié par 1,15.

    On en déduit ensuite que le prix a augmenté de 15\% car $1,15=1+0,15=1+\dfrac{15}{100}$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$40$} -- node [above] {$\times 1,15$} node [below] {Augmentation de 15 \%} (5,0) node [right] {$46$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{methode}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un ordinateur est passé de 680€ à 918€. Quel est le pourcentage d'augmentation ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un collier est passé de 380€ à 494€. Quel est le pourcentage d'augmentation ?
  \end{exercice}


  \begin{methode}
    Le prix d'un abonnement est passé de 60€ à 57€.

    On souhaite \textbf{calculer le pourcentage de diminution}.

    On commence par calculer le coefficient multiplicateur $CM$, autrement dit, on calcule par combien le prix a été multiplié pour passer de 60€ à 57€.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$60$} -- node [above] {$\times \ldots$} node [below] {} (5,0) node [right] {$57$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $CM = \dfrac{57}{60} = 0,95$. Le prix a donc été multiplié par 0,95.

    On en déduit ensuite que le prix a diminué de 5\% car $0,95=1-0,05=1-\dfrac{5}{100}$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$60$} -- node [above] {$\times 0,95$} node [below] {Diminution de 5 \%} (5,0) node [right] {$57$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{methode}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un jeux vidéo est passé de 40€ à 34€. Quel est le pourcentage de diminution ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un meuble est passé de 400€ à 280€. Quel est le pourcentage de diminution ?
  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Déterminer le \textbf{taux d'évolution} revient à déterminer le pourcentage d'augmentation ou de diminution.
  \end{methode}

  \begin{exemple}
    Le prix d'une tasse est passé de 20€ à 18€. On souhaite déterminer le taux d'évolution.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$20$} -- node [above] {$\times \ldots$} node [below] {} (5,0) node [right] {$18$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $CM = \dfrac{18}{20} = 0,9$. Le prix a donc été multiplié par 0,9.

    On en déduit ensuite que le prix a diminué de 10\% car $0,9=1-0,1=1-\dfrac{10}{100}$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {$20$} -- node [above] {$\times 0,90$} node [below] {Diminution de 10 \%} (5,0) node [right] {$18$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Le taux d'évolution est donc une diminution de 10\%.
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un livre est passé de 25€ à 30€. Quel est le taux d'évolution ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le salaire d'un employé est passé de 1600€ à 1696€. Quel est le taux d'évolution ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un forfait mobile est passé de 18€ à 18,45€. Quel est le taux d'évolution ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Relier chaque taux d'évolution au coefficient multiplicateur correspondant.
    \Relie{
      Augmentation de 2\%/\num{0,8}/2, %
      Augmentation de 20\%/\num{1,02}/2, %
      Diminution de 2\%/\num{1,08}/2, %
      Diminution de 20\%/\num{1.8}/2, %
      Augmentation de 80\%/\num{1.2}/2, % 
      Augmentation de 8\%/\num{0.92}/2, %
      Diminution de 8\%/\num{0.2}/2, %
      Diminution de 80\%/\num{0.98}/2, %
      Diminution de 98\%/\num{0.02}/2 %
    }
  \end{exercice}

  \begin{exercice} % A remonter !
    Compléter :

    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
        \item  $1,35 = 1 + \ldots\ldots = 1 + \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $0,75 = 1 - \ldots\ldots = 1 - \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $1,6 = 1 + \ldots\ldots = 1 + \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $0,9 = 1 - \ldots\ldots = 1 - \dfrac{\ldots\ldots}{100}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Relier chaque taux d'évolution au coefficient multiplicateur correspondant.
    \Relie[LargeurG=2cm,LargeurD=7cm]{
      \num{1.07}/Augmentation de 70\%/2, %
      \num{0.93}/Diminution de 30\%/2, %
      \num{1.3}/Diminution de 70\%/2, %
      \num{0.7}/ Diminution de 3\%/2, %
      \num{1.7}/Augmentation de 30\%/2, % 
      \num{0,3}/Augmentation de 7\%/2, %
      \num{0.97}/Augmentation de 3\%/2, %
      \num{1.03}/Diminution de 7\%/2, %
      \num{0.07}/Diminution de 93\%/2 %
    }
  \end{exercice}

  \begin{exercice} % A remonter !
    Compléter :

    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
        \item  $1,72 = 1 + \ldots\ldots = 1 + \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $0,28 = 1 - \ldots\ldots = 1 - \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $1,9 = 1 + \ldots\ldots = 1 + \dfrac{\ldots\ldots}{100}$

        \item  $0,4 = 1 - \ldots\ldots = 1 - \dfrac{\ldots\ldots}{100}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \newpage

  \begin{exercice}
    Donner, pour chaque coefficient multiplicateur, le taux d'évolution correspondant en justifiant.

    \begin{multicols}{4}
      \begin{enumerate}
        \item  $1,85$

        \item  $0,65$

        \item  $1,4$

        \item  $0,3$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un menu au restaurant est passé de 15€ à 18€. Quel est le taux d'évolution ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un abonnement à un service en ligne est passé de 40€ à 38€. Quel est le taux d'évolution ?
  \end{exercice}

  % Un exo du genre associer chaque coeff multiplicateur à un taux d'évolution ?

  \begin{exercice}
    En 2020, le prix d'un ordinateur était de 800€.
    \begin{enumerate}
      \item En 2021, le prix de l'ordinateur a augmenté de 10\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item En 2022, le prix de l'ordinateur a diminué de 10\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item Quelle remarque peut-on faire ? Comment expliquer cela ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    En 2020, deux entreprises A et B vendaient toutes les deux des télivisions à 500€.
    \begin{enumerate}
      \item En 2021 :
            \begin{itemize}
              \item l'entreprise A a augmenté le prix de sa télévision de 10\%.
              \item l'entreprise B n'a pas changé le prix de sa télévision.
            \end{itemize}
            Quel était le prix de de vente des télévisions de l'entreprise A et de l'entreprise B en 2021 ?
      \item En 2022 :
            \begin{itemize}
              \item l'entreprise A a (à nouveau) augmenté le prix de sa télévision de 10\%.
              \item l'entreprise B a augmenté le prix de sa télévision de 20\%.
            \end{itemize}
            Quel était le prix de de vente des télévisions de l'entreprise A et de l'entreprise B en 2022 ?
      \item Quelle remarque peut-on faire ? Comment expliquer cela ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'une console de jeux était de 400€ en 2020.
    \begin{enumerate}
      \item En 2021, le prix de la console a augmenté de 20\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item En 2022, le prix de la console a diminué de 5\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item Déterminer le taux d'évolution du prix de la console entre 2020 et 2022.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Le prix d'un meuble était de 300€ en 2020.
    \begin{enumerate}
      \item En 2021, le prix du meuble a diminué de 20\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item En 2022, le prix du meuble a augmenté de 5\%. Quel est le nouveau prix ?
      \item Déterminer le taux d'évolution du prix du meuble entre 2020 et 2022.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On s'interesse au prix d'un vélo vendu par un magasin en 2020.
    \begin{enumerate}
      \item En 2021, le prix du vélo a augmenté de 25\%. Par combien le prix a-t-il été multiplié ?
      \item En 2022, le prix du vélo a diminué de 5\%. Par combien le prix a-t-il été multiplié ?
      \item Par combien le prix du vélo a-t-il été multiplié entre 2020 et 2022 ?
      \item En déduire le taux d'évolution entre 2020 et 2022 ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Pour calculer le taux d'évolution correspondant à une succession d'évolution :
    \begin{itemize}
      \item On calcule le coefficient multiplicateur correspondant à chaque évolution.
      \item On multiplie les coefficients multiplicateurs pour obtenir le \textbf{coefficient multiplicateur global}.
      \item On déduit le taux d'évolution correspondant.
    \end{itemize}
    Un tel taux est appelé \textbf{taux d'évolution global}.
  \end{methode}
  \begin{exemple}
    On s'intéresse à l'évolution du prix d'un ordinateur entre 2021 et 2023.
    \begin{itemize}
      \item En 2021, le prix de l'ordinateur a augmenté de 10\%.
      \item En 2022, le prix de l'ordinateur a diminué de 5\%.
      \item En 2023, le prix de l'ordinateur a augmenté de 20\%.
    \end{itemize}
    On souhaite calculer le taux d'évolution global du prix de l'ordinateur entre 2021 et 2023.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (0,0) node [left] {} -- node [above] {$\times 1,10$} node [below] {\footnotesize Augmentation de 10\%} (4.5,0) node [right] {};
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (5,0) node [left] {} -- node [above] {$\times 0,95$} node [below] {\footnotesize Diminution de 5\%} (9.5,0) node [right] {};
        \draw [-{Triangle[length=0.5cm,width=0.5cm]},line width=0.25cm] (10,0) node [left] {} -- node [above] {$\times 1,20$} node [below] {\footnotesize Augmentation de 20\%} (14.5,0) node [right] {};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    De 2020 à 2023, le prix de l'ordinateur a été multiplié par :

    $ CM_\text{global} = 1,10 \times 0,95 \times 1,20 = 1,254 = 1 + 0,254 = 1 + \dfrac{25,4}{100} $

    Le taux d'évolution global est donc une augmentation de 25,4\%.
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    On s'intéresse à l'évolution du prix d'une tablette entre 2021 et 2023.
    \begin{itemize}
      \item En 2021, le prix de la tablette a diminué de 20\%.
      \item En 2022, le prix de la tablette a augmenté de 15\%.
      \item En 2023, le prix de la tablette a augmenté de 30\%.
    \end{itemize}
    Calculer le taux d'évolution global du prix de la tablette entre 2021 et 2023.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On s'intéresse à l'évolution du prix d'un casque entre 2021 et 2023.
    \begin{itemize}
      \item En 2021, le prix du casque a diminué de 10\%.
      \item En 2022, le prix du casque a augmenté de 15\%.
      \item En 2023, le prix du casque a dimiunué de 20\%.
    \end{itemize}
    Calculer le taux d'évolution global du prix du casque entre 2021 et 2023.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On s'intéresse à l'évolution du prix d'un téléphone entre 2020 et 2023.
    \begin{itemize}
      \item En 2020, le prix du téléphone a augmenté de 10\%.
      \item En 2021, le prix du téléphone a augmenté de 10\%.
      \item En 2022, le prix du téléphone a augmenté de 10\%.
      \item En 2023, le prix du téléphone a augmenté de 10\%.
    \end{itemize}
    Calculer le taux d'évolution global du prix du téléphone entre 2020 et 2023.
  \end{exercice}

\begin{definition}
  Le \textbf{taux d'évolution réciproque} d'un taux d'évolution $t$ est le taux d'évolution qui permet de revenir à la valeur initiale après avoir appliqué le taux d'évolution $t$.
\end{definition}

\vspace{-2mm}

  \begin{methode}
    Pour calculer un taux d'évolution réciproque :
    \begin{itemize}
      \item On calcule le coefficient multiplicateur correspondant au taux d'évolution
      \item On calcule l'inverse de ce coefficient multiplicateur
      \item On déduit le taux d'évolution réciproque
    \end{itemize}
  \end{methode}

  \vspace{-2mm}


  \begin{exemple}
    Le prix d'un ordinateur a augmenté de 25\%. On souhaite calculer le taux d'évolution réciproque, c'est-à-dire le taux d'évolution qui permet de revenir au prix initial.

    \begin{itemize}
      \item Une augmentation de 25\% revient à multiplier par $1,25$.
      \item  L'inverse de $1,25$ est $\dfrac{1}{1,25} = 0,80$.
      \item On a $0,80 = 1 - 0,20 = 1 - \dfrac{20}{100}$
    \end{itemize}

    Le taux d'évolution réciproque est donc une diminution de 20\%.

    \textit{Remarque : On peut facilement vérifier qu'augmenter de 25\% puis diminuer de 20\% revient à ne rien faire. En effet cela revient à multiplier par $1,25 \times 0,80 = 1$.}
  \end{exemple}

\vspace{2mm}

\begin{multicols}{2}
  \begin{exercice}
    Le prix d'une oeuvre d'art a augmenté de 60\%. Quel est le taux d'évolution réciproque ?

    Interpréter.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix d'une a diminué de 36\%. Quel est le taux d'évolution réciproque ?

    Interpréter.
  \end{exercice}
\end{multicols}

  \begin{exercice}
    Le prix d'un abonnement a augmenté de 28\%. Est-il vrai qu'il faut une diminution de 28\% pour revenir au prix initial ? Si non, quel diminution faut-il ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On s'interesse à une entreprise qui vend du matériel informatique.

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate} % Appliquer un taux d'évolution
              \item Les bénéfices d'une entreprise étaient de 400 000€ en 2020. Ces bénéfices ont augmentés de 5\% en 2021. Quels sont les bénéfices de l'entreprise en 2021 ?
              \item Les coûts en électricités d'une entreprise étaient de 50 000€ en 2020. Grâce à un plan d'économie d'énergie, Ces coûts ont diminués de 15\% en 2021. Quels sont les coûts en électricité de l'entreprise en 2021 ?
            \end{enumerate}
      \item \begin{enumerate} % Calculer un taux d'évolution connaissant vf et vi
              \item En 2020, l'entreprise a vendu 460 ordinateurs. En 2021, elle a vendu 621 ordinateurs. Calculer le taux d'évolution du nombre d'ordinateurs vendu entre 2020 et 2021.
              \item En 2020, l'entreprise a vendu 600 tablettes. En 2021, elle a vendu 468 tablettes. Calculer le taux d'évolution du nombre de tablettes vendues entre 2020 et 2021.
            \end{enumerate}
      % Calculer un taux d'évolution global
      \item  De 2020 à 2021, le nombre de client a augmenté de 20\%. De 2021 à 2022, il a diminué de 8\%, et de 2022 à 2023 il a augmenté de 15\%. Calculer le taux d'évolution global du nombre de client entre 2020 et 2023.
      % Calculer un taux réciproque
      \item Pendant les soldes, l'entreprise a annoncer réduire tous ses prix de 20\%. Quel pourcentage d'augmentation devra-t-elle appliquer à la fin des soldes pour revenir au prix de départ ?             
    \end{enumerate}
  \end{exercice}
\end{Maquette}
\end{document}